內企債務違約燒到香港 有銀行叫停內保外貸

內地企業債務違約危機終於燒到香港！有銀行在香港興訟向相關企業追討欠款。銀行界表示，不少內地企業資金鏈出現問題，高度關注類似個案會否湧現。他又說，個別貸款違約已牽涉多家銀行，或需召開聯席會議處理，有銀行甚至暫時全面停止內保外貸業務。

10月份一家台資背景銀行入稟香港高等法院，向借款人飛馬國際(香港)及擔保人深圳市飛馬國際供應鏈(簡稱飛馬國際)(002210.SZ)追討逾909萬美元貸款及相關利息，並且於11月1日再度入稟高院，呈請飛馬國際（香港）清盤。

飛馬國際為深圳上市公司，主營業務包括煤炭供應鏈、塑化供應鏈、有色金屬供應鏈及綜合供應鏈服務，在內地華北、華東、華南及西部等四個地區多個城市從事供應鏈管理業務。

不過，今年8月起該公司以重大資產重組為理由，一直停牌至今。隨後於十月份，該公司多次披露母公司飛馬投資控股債券違約，未能支付應付利息及相關回售款項。根據深圳交易所通告顯示，截至十月底為止第三季度，飛馬投資已抵押其持有超過95%飛馬國際股份，涉及7.57億股。

有香港銀行界人士指出，業界高度關注涉及內地企業債務違約或抵押上市公司股份的企業融資問題，因有企業同時在香港及新加坡進行境外貸款，甚至其他衍生工具或結構性投資，牽涉層面已包括港資、台資、英資甚至星資銀行。

他又透露，個別銀行已研究向違約內地企業展開跨境索償行動，不排除稍後要召開銀行聯席會議處理債權問題，商討如何「分豬肉」。

中資銀行界人士指出，近日香港銀行的內地企業貸款違約事件均有母公司作為跨境擔保，但當中未必獲得國家外匯管理局的批文，令香港銀行跨境追數有困難，加上中國銀行保險監督管理委員會及外匯局在下半年加緊巡查，有銀行已全面停止內保外貸業務。不過，隨着內地企業債務違約問題「殺埋身」，直言「未來一至兩年會好麻煩」。

事實上，香港金融管理局曾於2014年致函銀行，明言留意到銀行以擔保形式降低內地相關業務信貸風險的情況急劇增加，要求銀行接受境外擔保時，必須取得外部法律意見確認。

銀行界認為，內地企業貸款違約觸發擔保人要履行責任的個案湧現，將考驗香港銀行近年有沒有做好內保外貸審批與合規手續，同時不排除個別銀行要針對這類貸款，展開清查行動。

金管局發言人回覆東網查詢時表示，要求銀行採用審慎標準批核信貸，妥善管理信貸風險。當局一直密切監察銀行體系的信貸情況，有需要時會向銀行提供信貸風險管理相關指引，包括抵押品及擔保書的有效執行與管理，提醒銀行注意不同環節的風險。

他又稱，金管局會在日常監管工作中透過不同渠道，包括現場審查、非現場審查及獨立評估報告，評估銀行信貸風險管理系統的成效。